有關係，是真金白銀啊

有關係，是真金白銀啊 - 林夕

16.6K
名采論壇

幾年前有套韓劇叫《沒關係，是愛情啊》，一時間掛在口痕友唇邊，成為當期流行語。損友說愛情也不是大晒，正因為愛情複雜，才搞出那麼多關係瓜葛，怎麼會沒關係，錢才是大晒，所以自創一句「有關係，是錢啊」。

是啊，引伸開來，還可以說：「沒關係，是朋友啊」、「沒關係，是幫人啊」、「沒關係，是送暖啊」，沒關係，為公義啊」，但，一講到真金白銀，就「有關係，是錢啊」。

689「有可能」、「有機會」涉嫌「不正當」、「不妥當」、「不太合理」收取UGL五千萬事件，有關部門最終積極不作為，雷聲不大，連雨粉也沒有一粒。

立法會成立專案調查小組，又鬧出立會民建聯議員自行跟689裏應外合事件，號稱「浩鼎門」；689最初好似好合作，好光明正大，答應會出席立會解釋來龍去脈，為自己洗白。最後反口快過反面，不去就不去，又應了另一套日劇的名字：《逃避可恥，但有用》。最後這件懸案變成不來也不去，好玄妙的狀態。說來說去，原因不外乎「有關係的，就沒關係」，關係夠強，什麼都沒關係。

另一句很俗氣很土豪的話：「錢可以解決的問題，就不是問題」，無法可施之下，民主黨發起「天下為公」眾籌，首階段二百萬。

最初損友也不看好，要發一段「討狼英檄」聲明，收集簽名、或者按個負評容易，要籌錢，損友認為港人務實，收錢請律師處理，一樣要經過官府處理，成功機率低，沒即時效果的事情不起勁，講錢失感情。更何況連捐給慈善機構，也開始謹慎小心，行政費過高的都有保留，現在單單由民主黨主理，閒言閒語也不絕於耳。

即使這樣，眾籌行動一星期內就已經達標，可說是小奇蹟，因為「有關係，是真金白銀啊」。以發律師信為日常嗜好的689不知有何感想。行將結業的老店，顧客臨別排成一條人龍，那是愛護本土撐老香港的心意；天災人禍一呼百應，出錢出力，那是愛的力量。

這次「天下為公」一周籌到二百萬，說是恨的力量，追求公平公義的力量，都不夠準確。大家也不希望懷着一個恨字做人，只能說，這兩百萬，是挨了那麼久的鬱悶不平之氣，不洩一洩，對不住香港，也對不住自己。任內雖以團結港人見稱，但689能號召民眾用真金白銀來發洩不平之氣，實在是開埠以來第一人，打攪香港那麼久，也不枉此生了。